\section{A CNDP-től a BOCNDP-ig}

Az egycélú CNDP-től úgy jutunk el a kétcélú CNDP-ig, hogy nem egy függvényt fogunk optimalizálni, hanem kettőt.
Míg a CNDP esetén \aref{eqn:PAIRWISE_CONNECTIVITY} képlettel leírt függvény minimalizálása volt a feladat,
addig a BOCNDP esetén két célfüggvényünk van, amelyeket optimalizálni szeretnénk $k$ csomópont kitörlése után a $G$ gráfból:
\begin{enumerate}
  \item Maximalizálni szeretnénk az összefüggő komponensek számát.
  \item Minimalizálni szeretnénk az összefüggő komponensek számosságának a varianciáját.
\end{enumerate}
Ennek érdekében a következő két célfüggvényt vezetjük be:
\begin{equation}\label{eqn:MAX_CONNECTED_COMPONENTS}
  \max \quad \abs{H},
\end{equation}
\begin{equation}\label{eqn:CARDINALITY_VARIANCE_COMPONENTS}
  \min \quad var(H),
\end{equation}
ahol $H$-val jelöljük a $G\left[ V \setminus S \right]$ feszített részgráf összefüggő komponenseinek a halmazát,
és $var(H)$ jelöli az összefüggő komponensek számosságának nem szabályos mintavételének a varianciáját.
A H halmaz varianciáját a következő képlet segítségével számoljuk ki:
\begin{equation}\label{eqn:CARDINALITY_VARIANCE_COMPONENTS}
  \dfrac{1}{ \abs{H} } \sum_{h \in H} \left( \abs{h} - \dfrac{ n^{*} }{ \abs{H} } \right)^{2},
\end{equation}
ahol $n^{*} = \sum_{h \in H} \abs{h}$ a $G\left[ V \setminus S \right]$ feszített részgráf csomópontjainak a száma.

\Aref{eqn:MAX_CONNECTED_COMPONENTS} és \aref{eqn:CARDINALITY_VARIANCE_COMPONENTS}
képletekkel leírt problémát úgy ismerjük az irodalomban \cite{ventresca2018bi}, mint BOCNDP.
Habár a CNDP is ugyanerre a problémára próbál megoldást nyújtani,
mégsem hasonlítható össze a BOCNDP-vel, mert alapjában véve különbözik tőle.

A $H$ halmaz számosságának meghatározását \aref{lst:NO-CONNECTED-COMPONENTS}. kódrészlet mutatja be Python-ban,
míg \aref{eqn:CARDINALITY_VARIANCE_COMPONENTS} képlet implementációját \aref{lst:CARDINALITY-VARIANCE-COMPONENTS}. kódrészlet.
\lstinputlisting[
  language={Python},
  caption={A feszített részgráf összefüggő komponenseinek a száma},
  label={lst:NO-CONNECTED-COMPONENTS}
]{./progfiles/bi-objective-cndp/no_connected_components.py}
\lstinputlisting[
  language={Python},
  caption={Az összefüggő komponensek számosságának a varianciája},
  label={lst:CARDINALITY-VARIANCE-COMPONENTS}
]{progfiles/bi-objective-cndp/cardinality_variance_components.py}
