\section{Mohó algoritmus}\label{sec:MOHO_ALGORITMUS}

\subsection{Általánosan}
Egy mohó algoritmus egy egyszerű és intuitív algoritmus, amely gyakran használt
optimalizációs feladatok megoldására. Az algoritmus helyi optimumok megvalósításával próbálja
megtalálni a globális optimumot.

Habár a mohó algoritmusok jól működnek bizonyos feladatok esetében,
mint pl. Dijkstra-algoritmus, amely egy csomópontból kiindulva meghatározza a legrövidebb utakat,
vagy Huffman-kódolás, amely adattömörítésre szolgál, de sok esetben nem eredményeznek optimális megoldást.
Ez annak köszönhető, hogy míg a mohó algoritmus függhet az előző lépések választásától,
addig a jövőben meghozott döntésektől független.

Az algoritmus minden lépésben mohón választ, folyamatosan lebontva a feladatot kisebb feladattá.
Más szavakkal, a mohó algoritmus soha nem gondolja újra választásait.

\subsection{Saját mohó algoritmus}
A CNDP esetén a mohó algoritmust \aref{lst:GREEDY-ALGORITMUS} kódrészlet szemlélteti.
\lstinputlisting[language={Python}, caption={Saját mohó algoritmus}, label={lst:GREEDY-ALGORITMUS}]{./progfiles/single-objective-cndp/greedy/greedy_algorithm.py}

A mohó algoritmus kiindul a gráf csúcslefedéséből.
\footnote{
  Angolul: vertex cover.
}
Ez lesz a kezdeti $S$ megoldásunk.
A maradék csomópontok $V \setminus S$  a gráf maximális független csúcshalmazát
\footnote{
  Angolul: maximal independent set.
}
\emph{MIS} alkotják.
Mivel majdnem biztos, hogy $|S| > k$, ezért mohón elkezdünk kivenni csomópontokat $S$-ből,
majd ezeket hozzáadni \emph{MIS}-hez, amíg $|S| > k$.
A hozzáadott csomópont az lesz, amelyiket ha visszatesszük az eredeti gráfba,
akkor a minimum értéket téríti vissza a páronkénti konnektivitásra a keletkezett gráfban.

Mivel több olyan csomópont lehet, amelyeket ha visszateszünk az eredeti gráfba,
akkor ugyanazt a minimális értéket adják vissza a páronkénti konnektivitásra,
ezért ezeket eltároljuk a B halmazban, és minden lépésben random módon határozzuk meg,
hogy melyik kerüljön vissza \emph{MIS}-be.

Ezzel az eljárással garantáljuk, hogy a mohó algoritmusunk különböző megoldásokat fog adni
többszöri futtatások esetén.
